---
title: 李群与李代数初步
author: wangq1h
date: 2024-09-27 19:51:00 +0800
categories: [Group Theory]
tags: [群论, 群表示论, 代数]
pin: false
math: true
mermaid: true
---
## 李群和李代数

### 矩阵指数和李括号

矩阵指数的定义为：

> 设$A$是一个$n\times n$的矩阵，定义其指数为：
>
> 
$$
\begin{align}
> e^A=\sum_{k=0}^\infty\frac{1}{k!}A^k
>
\end{align}
$$


可以直接推导出：

> 
$$
\begin{align}
> \frac{\mathrm d}{\mathrm dt}e^{tA}=Ae^{tA}=e^{tA}A\\
> e^{\alpha A}e^{\beta A}=e^{(\alpha+\beta)A}\\
> e^A e^B e^{-A} = \exp{(e^A B e^{-A})}
>
\end{align}
$$



$$
\begin{align}
e^A e^B e^{-A} &= e^A (\sum_{k=0}^\infty\frac{1}{k!}B^k)e^{-A}\\
&=\sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}e^AB^ke^{-A}\\
&=\sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}e^{A}Be^{-A}e^{A}Be^{-A}\cdots e^{A}Be^{-A}\\
&=\sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}(e^{A}Be^{-A})^k\\
&=\exp{(e^A B e^{-A})}
\end{align}
$$


对于第三条公式，可以如下证明：

定义作用在矩阵上的线性变换：


$$
\begin{align}
\mathrm{Ad}(A):B\rightarrow [A,B]\\
\mathrm{Ad}^n(A):B\rightarrow [\underbrace{A,[A,\cdots[A}_{n\text{个}},B]\cdots]]
\end{align}
$$


其中符号为对易关系，是狭义的李括号。李括号的定义为：


$$
\begin{align}
[A,B]=AB-BA
\end{align}
$$


我们可以证明一个公式：


$$
\begin{align}
e^A B e^{-A}=e^{\mathrm{Ad}(A)}B
\end{align}
$$


证明如下：


$$
\begin{align}
B(t)&=e^{tA}Be^{-tA}\\
\frac{\mathrm d}{\mathrm dt}B(t)&=Ae^{tA}Be^{-tA}-e^{tA}BAe^{-tA}\\
&=[A,B]\\
&=\mathrm{Ad}(A)B(t)\\
\therefore B(t)&=e^{\mathrm{Ad}(A)t}B(0)\\
\therefore B(1)&=e^{\mathrm{Ad}(A)}B(0)\Rightarrow e^ABe^{-A}=e^{\mathrm{Ad}(A)}B
\end{align}
$$


结合第三条公式即可得到：


$$
\begin{align}
e^A e^B e^{-A} = e^{\mathrm{Ad}(A)}e^B
\end{align}
$$


### Baker-Campbell-Hausdorff公式

Baker-Campbell-Hausdorff公式是一个重要的公式，其定义为：

> 定义一个函数：
>
> 
$$
\begin{align}
> \begin{aligned}g(w)=\frac{\log w}{w-1}=\sum_{j=0}^\infty\frac{(1-w)^j}{j+1}=1+\frac{1-w}2+\frac{(1-w)^2}3+\cdots\end{aligned}
>
\end{align}
$$


A,B是两个$n\times n$的矩阵。则$e^C=e^Ae^B$，其中$C=B+\int_0^1g(e^{t\mathrm{Ad}A}e^{\mathrm{Ad}B})(A)dt$。

证明之首先需要引理：


$$
\begin{align}
\left(\frac{\mathrm d}{\mathrm{d}t}e^{A(t)}\right)e^{-A(t)}=&-e^{A(t)}\frac{\mathrm d}{\mathrm{d}t}e^{-A(t)}=f(\mathrm{Ad}(A(t))\dot A(t)\\
f(z)&=\frac{e^z-1}{z}\\
\end{align}
$$


其证明如下：


$$
\begin{align}
    def\quad B(s,t)&= e^{s A(t)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} e^{-s A(t)}\\
    \frac{\partial}{\partial s}B(s,t)&=A(t)e^{s A(t)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} e^{-s A(t)}-e^{s A(t)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} [A(t)e^{-s A(t)}]\\
    &=A(t)e^{s A(t)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} e^{-s A(t)}-e^{s A(t)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} e^{-s A(t)}A(t)-\dot A(t)\\
    &=[A(t),B(s,t)]-\dot A(t)\\
    &=\mathrm{Ad}(A(t))B(s,t)-\dot A(t)\\
    \Rightarrow \frac{\partial^j}{\partial s^j}B(s,t)&=\mathrm{Ad}^j(A(t))B(s,t)-\mathrm{Ad}^{j-1}(A(t))\dot A(t)\\
\end{align}
$$


在$s=0$处展开$B(s,t)$，注意到$B(0,t)=0$，因此：


$$
\begin{align}
B(s,t)=-\sum_{j=1}^\infty\frac{s^j}{j!}\mathrm{Ad}^{j-1}(A(t))\dot A(t)
\end{align}
$$


在$s=1$时：


$$
\begin{align}
B(1,t)=-\sum_{j=1}^\infty\frac{1}{j!}\mathrm{Ad}^{j-1}(A(t))\dot A(t)\\
=-\sum_{j=0}^\infty\frac{1}{(j+1)!}\mathrm{Ad}^{j}(A(t))\dot A(t)\\
=-f(\mathrm{Ad}(A(t)))\dot A(t)
\end{align}
$$


注意到：


$$
\begin{align}
\begin{aligned}
\int_0^1e^{sA(t)}\dot{A}(t)e^{(1-s)A(t)}\mathrm ds  
&=\int_0^1e^{sAd(A(t))}\mathrm ds\dot{A}(t)e^{A(t)} \\
&=\left[\left(\frac{e^{Ad(A(t))}-1}{Ad(A(t))}\right)\dot{A}(t)\right]e^{A(t)}\\
&=f(\mathrm{Ad}(A(t)))\dot A(t)e^{A(t)}\\
&=\frac {\mathrm d}{\mathrm dt}e^{A(t)}
\end{aligned}
\end{align}
$$


为了证明BCH公式，引入矩阵函数：


$$
\begin{align}
e^{C(t)}=e^{tA}e^{B}\quad e^{-C(t)}=e^{-B}e^{-tA}
\end{align}
$$


首先根据引理有：


$$
\begin{align}
e^{C(t)}\frac{\mathrm d}{\mathrm d t}e^{-C(t)}=-f(\mathrm{Ad}(C(t)))\dot C(t)
\end{align}
$$


带入$C(t)$的定义，有：


$$
\begin{align}
e^{C(t)}\frac{d}{dt}e^{-C(t)}=e^{tA}\frac{d}{dt}e^{-tA}=-A
\end{align}
$$


因此：


$$
\begin{align}
f(\mathrm{Ad}(C(t)))\dot C(t)=A\\
\dot C(t)=f^{-1}(\mathrm{Ad}(C(t)))A
\end{align}
$$


我们定义一个新函数$g(e^x)=f^{-1}(x)$，则：


$$
\begin{align}
g(x)=\frac{\log x}{x-1}
\end{align}
$$


则：


$$
\begin{align}
\dot C(t)=g(\exp(\mathrm{Ad}(C(t))))A
\end{align}
$$


证明Ad运算具有分配律，根据上一节的公式四：


$$
\begin{align}
\begin{aligned}
e^{\mathrm{Ad}C(t)}H& =e^{C(t)}He^{-C(t)}  \\
&=e^{tA}e^BHe^{-B}e^{-tA} \\
&=e^{\mathrm{Ad}(tA)}e^{\mathrm{Ad}(B)}H \\
\Rightarrow e^{\mathrm{Ad}(C(t))}& =e^{\mathrm{Ad}(tA)}e^{\mathrm{Ad}(B)}
\end{aligned}
\end{align}
$$


所以有：


$$
\begin{align}
\dot{C}(t)=g(e^{\operatorname{Ad}(tA)}e^{\operatorname{Ad}(B)})\cdot A
\end{align}
$$


做积分：


$$
\begin{align}
    C(t)&=C(0)+\int_0^tg(e^{\mathrm{Ad}(sA)}e^{\mathrm{Ad}(B)})A\mathrm ds\\
    &=B+\int_0^tg(e^{\mathrm{Ad}(sA)}e^{\mathrm{Ad}(B)})A\mathrm ds\\
    C(1)&=B+\int_0^1g(e^{\mathrm{Ad}(sA)}e^{\mathrm{Ad}(B)})A\mathrm ds\\
\end{align}
$$


证毕。
对$e^{\mathrm{Ad}(sA)}e^{\mathrm{Ad}(B)}$在$0$处泰勒展开:


$$
\begin{align}
e^{\mathrm{Ad}(sA)}e^{\mathrm{Ad}(B)}\approx1+s\mathrm{Ad}(A)+\mathrm{Ad}(B)+\cdots
\end{align}
$$


在$x=1$处展开$g(x)$，带入得到:


$$
\begin{align}
    C &= B+A-\frac{1}{2}\mathrm{Ad}(B)A+\cdots\\
&=B+A+\frac{1}{2}[A,B]+\cdots
\end{align}
$$


这就是常用的近似形式。
对于足够小（范数意义上）的矩阵$A$，直接忽略Ad$(sA)$，可得到：


$$
\begin{align}
    C&=B+g(e^{\mathrm{Ad}(B)})A\\
    &=B+\frac{\mathrm{Ad}(B)}{e^{\mathrm{Ad}(B)}-1}A\\
    &=B+\sum_{n=0}^\infty\frac{B_n}{n!}\mathrm{Ad}^n(B)A\\
    &=B+A-\frac{1}{2}[B,A]+\frac{1}{12}[B,[B,A]]+\cdots
\end{align}
$$


### 李代数

代数的定义为：

> 数域$\mathfrak{\kappa}$上的一个向量空间$V$，其上有一个二元运算$\odot:V\times V\rightarrow V$，亦即$a_1\in V,a_2\in V$，有$a_1\odot a_2\in V$。同时，这个运算满足环代数结构：
>
> 
$$
\begin{align}
> \begin{aligned}(a_1+a_2)\odot a_3&=a_1\odot a_3+a_2\odot a_3\\a_1\odot(a_2+a_3)&=a_1\odot a_2+a_1\odot a_3\\\alpha(a_1\odot a_2)&=(\alpha a_1)\odot a_2=a_1\odot(\alpha a_2),\quad\forall\alpha\in\kappa.\end{aligned}
>
\end{align}
$$


而李代数的定义则增加两条：


$$
\begin{align}
a_1\odot a_2=-a_2\odot a_1\\
a_1\odot(a_2\odot a_3)+(a_2\odot a_1)\odot a_3+a_2\odot(a_3\odot a_1)=0
\end{align}
$$


显然李代数不是一个结合代数：


$$
\begin{align}
\begin{aligned}
\begin{aligned}(a_1\odot a_2)\odot a_3-a_1\odot(a_2\odot a_3)\end{aligned}& =[[a_1,a_2],a_3]-[a_1,[a_2,a_3]]  \\
&=-[[a_3,a_1],a_2]]
\end{aligned}
\end{align}
$$


这一点与群乘法不同。
李代数可以从任何一个良定义的结合代数得到，当目光投向之前提到的矩阵集合$M(n,\kappa)$时，我们可以定义矩阵的李代数$\mathfrak{gl}(n,\kappa)$，两者具有相同的集合与线性空间，只是前者代数结构为矩阵乘法，后者代数结构为李括号，或称对易关系。
如果存在$\mathfrak{g}\in\mathfrak{gl}$，则称其为李子代数。用数学的语言描述即$\exists \text{a set }A,\forall a,b\in A, c=[a,b]\in A$。
暂举几例：

* $\mathfrak{sl}$代表零迹矩阵的集合，即$\mathfrak{sl}(n,\kappa)=\{A\in\mathfrak{gl}(n,\kappa)\mid \mathrm{tr}(A)=0\}$。显然，其封闭性可以由$\mathrm{tr}(AB)=\mathrm{tr}(BA)$保证。
* $\mathfrak{so}$代表反对称矩阵的集合，即$\mathfrak{so}(n,\kappa)=\{A\in\mathfrak{gl}(n,\kappa)\mid A^T=-A\}$。
* $\mathfrak{u}$的线性空间为反厄米矩阵的集合，即$\mathfrak{u}(n,\kappa)=\{A\in\mathfrak{gl}(n,\kappa)\mid A^\dagger=-A\}$。

李群和李代数和李代数的关系可以通过BCH公式看出。由于李代数的封闭性，因此对于一个李子代数$\mathfrak{g}\subset\mathfrak{gl}(n,\kappa)\quad\kappa=\mathbb Q,\mathbb{R},\mathbb{C}$，易知：


$$
\begin{align}
e^Ae^B=e^C
\end{align}
$$


C也在李子代数中。因此，可逆线性算子$e^A,A\in\mathfrak{g}$满足群乘法构成了一个群。当然，前提是使用的BCH公式是收敛的，因此要求A和B都在原点的一个开邻域里。因此我们给出李群的完整定义：

> $e^A\quad A\in\mathfrak{g}$的闭包构成了一个李群。

这意味着李群和李代数间存在一个指数映射：


$$
\begin{align}
\exp:\mathfrak{g}\rightarrow G
\end{align}
$$


这个映射是一个满射，但不一定是单射。比如对于U$(1)$群，其李代数为$\mathfrak{g}=i\mathbb R$，显然存在一个无穷多的实数$\theta$，使得$e^{i\theta}=1$。从李群出发，考虑一个单参数李群$G$，其参数为$t$，则有：


$$
\begin{align}
g=e^{tA}
\end{align}
$$


我们可以通过以下方式恢复李代数：


$$
\begin{align}
g^{-1}\frac{\mathrm d}{\mathrm dt}g=A
\end{align}
$$


这也说明了为什么李代数被称为李群在零元附近的切空间。这个切空间的维数即为李代数的维数。
李代数的生成元是其向量空间的基。这组基具有性质：


$$
\begin{align}
[T^a,T^b]=if^{abc}T^c
\end{align}
$$


其中$f^{abc}$是结构常数。对于李代数，结构常数必然满足：


$$
\begin{align}
f^{abc}=-f^{bac}\\
f^{abd}f^{dce}+f^{bcd}f^{dae}+f^{cad}f^{dbe}=0
\end{align}
$$


### 经典矩阵群

经典矩阵群都是李群。

### 李群的群表示论

首先给出李群的自共轭作用：


$$
\begin{align}
c(g)(h)=ghg^{-1}\quad g,h\in G
\end{align}
$$


由于李群是连续可微流形，所以先取$h$在单位元处的一阶导数，即：


$$
\begin{align}
c_*(g)(e)=\frac{\mathrm d}{\mathrm dt}c(g)(e^{t A})\mid _{t=0}\triangleq\mathrm{Ad}(g)(A)\quad A\in\mathfrak{g}
\end{align}
$$


注意到：


$$
\begin{align}
\mathrm{Ad}(g_1)\cdot\mathrm{Ad}(g_2)(A)=g_1g_2Ag_2^{-1}g_1^{-1}=\mathrm{Ad}(g_1g_2)(A)
\end{align}
$$


> 和之前证明$\mathrm{Ad}$的运算性质相同。

因此$\mathrm{Ad}$是一个李群的表示。这个表示被称为李群的伴随表示，同时也是李群对李代数空间的伴随作用。
一般而言，任何李群的一个群表示：


$$
\begin{align}
\pi:G\mapsto\mathrm{GL}(V)
\end{align}
$$


取一阶微分便可以得到李代数的一个表示：


$$
\begin{align}
\mathrm d \pi: \mathfrak{g}\mapsto\mathrm{End}(V)
\end{align}
$$


对李群的伴随表示取微分，可以得到李代数的伴随表示：


$$
\begin{align}
\frac{\mathrm d}{\mathrm dt}Ad(e^{tB})(A)\mid _{t=0}=\mathrm{ad}(B)(A)=[B,A]\\
\rho:\mathfrak{g}\mapsto\mathrm{End}(\mathfrak{g})\quad\rho(A)\triangleq\mathrm{ad}(A)
\end{align}
$$


> 这里的$\mathrm{ad}$是第一章的$\mathrm{Ad}$，为了区别李群和李代数的伴随表示如此改记。

这可以由如下推导看出：


$$
\begin{align}
    e^{tB}Ae^{-tB}&=e^{t\mathrm{ad}(B)}A\\
    &=A+t[B,A]+\frac{t^2}{2}[B,[B,A]]+\cdots\\
\end{align}
$$


因为$\mathrm{ad}(B)$为$\mathfrak{g}$的一个代数表示，其必然满足代数同态：


$$
\begin{align}
[\mathrm{ad}(B_1),\mathrm{ad}(B_2)](A)=\mathrm{ad}(B_1B_2)(A)
\end{align}
$$



$$
\begin{align}
[B_1,[B_2,A]]-[B_2,[B_1,A]]=[[B_1,B_2],A]
\end{align}
$$


> 李代数是一种特殊代数，其含有括号集，所以同态需要满足这个括号集的运算。

这正是Jocobi等式。

#### $\mathrm{SU}(2)$和$\mathrm{SO}(3)$的联系

进入一个具体的例子：$\mathfrak{su}(2)$群。首先其有一个基本表示，即$2\times2$反厄米矩阵。首先需要在这个$\mathbb C^{2\times2}$向量空间中找一组基。补充一个定义：

> $\mathbb C^{n\times n}$空间中的内积定义为$\langle A,B\rangle=\mathrm{tr}(A^\dagger B)$

由于反厄米矩阵满足$A^\dagger=-A$，因此对基$T^a$取一个归一化条件:


$$
\begin{align}
\mathrm{T^a T^b}=-\delta^{ab}
\end{align}
$$


解方程[^1]可以得到：$T^a=i\sigma^a$。这组基即对应了李群$\mathrm{SU}(2)$的基本表示的生成元，且满足$[T^a,T^b]=-2\varepsilon^{abc}T^c,f^{abc}=2i\varepsilon^{abc}$。$\mathfrak{su}(2)$向量空间中的任意向量均可以用一个三维实向量表示出：$\vec x\cdot \vec T=i\vec x\cdot \vec\sigma,\vec\sigma=(\sigma^1,\sigma^2,\sigma^3)$。则李代数的伴随表示为：


$$
\begin{align}
\mathrm{ad}(X)(T^a)=[X,T^a]=[x^b T^b,T^a]=x^bif^{bac}T^c
\end{align}
$$


可以预见$\mathrm{ad}(X)$也构成一个群，其生成元为：


$$
\begin{align}
[\mathrm{ad}(T^b)]_{ca}=if^{bac}
\end{align}
$$


观察系数，可以得到：


$$
\begin{align}
y'^b=-x^aif^{abc}y^b
\end{align}
$$


可以陈述为，$\mathfrak{su}(2)$的伴随变换诱导了一个$\mathbb R^{3\times3}$的变换。新变换的基可以由$\mathfrak{su}(2)$的基产生，即：


$$
\begin{align}
(T_{adj}^a)^{bc}=-if^{abc}
\end{align}
$$


其显然满足：$(T_{adj}^a)^{bc}=-(T_{adj}^a)^{cb}\Rightarrow (T_{adj}^a)^T=-(T_{adj}^a)$，即其是反对称的，亦即$\mathfrak{o}(3)$代数。进一步的推导可以说明其为$\mathfrak{so}(3)$，自然，其对应的李代数为$\mathrm{SO}(3)$。又注意到$\mathrm{ad}(T^a)(X)=\mathrm{ad}(-T^a)(X)$，因此$\mathrm{SU}(2)$与$\mathrm{SO}(3)$群有2-1的映射关系，也易于证明其完全覆盖了$\mathrm{SO}(3)$。在拓扑上，即$\mathrm{SU}(2)$为$\mathrm{SO}(3)$的二重覆盖。

#### $\mathfrak{sl}(2)$和洛伦兹变换

$\mathfrak{sl}(2,\mathbb R)$是$2\times2$零迹矩阵的集合。选取该空间中的一组基如下：


$$
\begin{align}
T^b=\begin{pmatrix}
    1&0\\
    0&-1
\end{pmatrix}
\quad
T^a=\begin{pmatrix}
    0&1\\
    1&0
\end{pmatrix}
\quad
T^c=\begin{pmatrix}
    0&1\\
    -1&0
\end{pmatrix}
\end{align}
$$


可以立即计算出该代数的结构常数:


$$
\begin{align}
f^{123}=i\quad f^{132}=i\quad f^{231}=-i
\end{align}
$$


则其伴随表示的矩阵表示由前知为：


$$
\begin{align}
[T^a]_{bc}=if^{acb}
\end{align}
$$


则伴随表示的三个基为：


$$
\begin{align}
T_1=\begin{pmatrix}
    0&0&0\\0&0&-1\\0&-1&0
\end{pmatrix}\quad
T_2=\begin{pmatrix}
    0&0&1\\0&0&0\\1&0&0
\end{pmatrix}\quad
T_3=\begin{pmatrix}
    0&-1&0\\1&0&0\\0&0&0
\end{pmatrix}\quad
\end{align}
$$


这就是2+1D洛伦兹代数，因为我们可以看到对应的三个李群生成元为：


$$
\begin{align}
S^1=e^{T_1\theta_1}=\begin{pmatrix}
    1&&\\&\cosh\theta_1&-\sinh\theta_1\\&-\sinh\theta_1&\cosh\theta_1
\end{pmatrix}\\
S^2=e^{T_2\theta_2}=\begin{pmatrix}
    \cosh\theta_2&&\sinh\theta_2\\&1&\\\sinh\theta_2&&\cosh\theta_2
\end{pmatrix}\\
S^3=e^{T_3\theta_3}=\begin{pmatrix}
    \cos\theta_3&-\sin\theta_3&\\\sin\theta_3&\cos\theta_3&\\&&1
\end{pmatrix}
\end{align}
$$


视$\theta_1$和$\theta_2$为快度，$\theta_3$为角度，则$S^1$是沿$y$轴的lorentz boost，$S^2$是沿$x$轴的lorentz boost，而$S^3$为绕$z$轴的旋转。
另一种快速论证是基于上述所有$T^a$都满足${T^a,T^b}=0\quad a\neq b$。因此，在$\mathfrak{sl}(2,\mathbb R)$空间中的任意矢量都可以表示为：


$$
\begin{align}
\vec M = x T^a+yT^b+t T^c
\end{align}
$$


而快速计算可以得知：


$$
\begin{align}
\mid M\mid ^2=\vec M\cdot \vec M = (x^2+y^2-t^2)\mathbf 1
\end{align}
$$


伴随表示也可以理解为$\mathrm{SL}(2,\mathbb R)$在carrier space$\mathfrak{sl}(2,\mathbb R)$上的伴随作用：$\rho:\vec M\mapsto u\vec M u^{-1},u\in\mathrm{SL}(2,\mathbb R)$。可以看到，这个伴随作用对模方无影响，因此伴随表示是保$x^2+y^2-t^2$不变的，这正是2+1D空间中的“距离”。
$\mathfrak{sl}(2,\mathbb C)$的伴随表示则形成了Minkowski空间中的洛伦兹代数，不予赘述。

### Casimir算符

一般而言，李代数的矩阵表示$\rho(a)$的矩阵乘法并不是一个良定义，因为我们不能保证$\rho(a)\rho(b)$仍在这个李代数里。

### $\mathrm O(3)$群、$\mathrm{SO}(3)$群和$\mathrm{SU}(2)$群

> * 道路连通：任意两点间可以通过连续的变换连接。
> * 单连通：任意闭合曲线可以通过连续的变换收缩为一点。

拓扑性质上，$\mathrm O(3)$群不是道路连通的，因为其两个分支$\mathrm{SO}(3)$和$(-E_3)\mathrm{SO}(3)$具有分立的行列式，并不能通过连续的变换连接。

$\mathrm{SO}(3)$群可以视为三维空间中的转动，其群元可以用转轴及转动角度标记：


$$
\begin{align}
\mathrm{SO}(3)={R(\mathbf n,\theta)\mid \mid \mathbf n\mid =1,0\leq\theta\leq180)}
\end{align}
$$


这意味着我们可以用一个一维参数$\theta$和一个三维受约束参数$\mathbf n$描述群，可以将$\mathbf n$视为一个方向，而把$\theta$作为半径，群即成为三维空间中半径为$\pi$的球体，其中每一个点均为一个群元。

![1722434627900](/assets/img/posts/群论image/李群和李代数/1722434627900.png "$\mathbf{SO}(3)$群的二维表示")

特殊在于，球面上的对径点是同一个点，类似周期性边界条件。$\mathbf{SO}(3)$群显然是一个道路连通群。但是由于周期性边界的存在，显然任意对径点之间的连线是一个闭合回路，而其无法拓扑等价于一个点。因而其非单连通而是复连通的。

$\mathrm{SU}(2)$群的群元如写为：


$$
\begin{align}
U=\begin{pmatrix}
a&b\\-b^*&a^*\\
\end{pmatrix}\quad a = x_0+ix_1,b=x_2+ix_3
\end{align}
$$


可以验证$x_ix^i=1$，亦即群元处于四维球体的三维球面$S^3$上。由于$S^3$可以等效成三维球体，因而其为单连通的。单连通的$\mathrm{SU}(2)$与双连通的$\mathrm{SO}(3)$间有二重覆盖关系，这在前面已经得到了证明。由于$\mathrm{SO}(3)$为实空间中的旋转，二重覆盖性导致了$\mathrm{SO}(3)$空间内的一周旋转在$\mathrm{SU(2)}$中需要旋转两倍。这可以由如下映射看出：


$$
\begin{align}
Q(\mathbf z,\theta)=e^{i\frac{\sigma_z}2\theta}=\begin{pmatrix}
e^{-i\frac{\theta}2}&0\\
0&e^{-i\frac{\theta}2}\\
\end{pmatrix}=\cos\frac{\theta}2\mathbf E_2-i\sin\frac{\theta}2\sigma_z\\
\mathrm{ad}(Q)=R(\mathbf z,\theta)=\begin{pmatrix}
\cos\theta&-\sin\theta&0\\
\sin\theta&\cos\theta&0\\
0&0&1\\
\end{pmatrix}
\end{align}
$$


不加证明地给出，三维空间中的一般转动绕$\mathbf n=(\cos\alpha,\cos\theta,\cos\gamma)$转动$\theta$度数的$\mathrm{SU}(2)$表示为：


$$
\begin{align}
Q(\mathbf n,\theta)=\cos\frac{\theta}2\mathbf E_2-i\sin\frac\theta2(\cos\alpha\cdot\mathbf\sigma_1+\cos\beta\cdot\sigma_2+\cos\gamma\cdot\sigma_3)
\end{align}
$$


当然其中的角度值可以为$\pm\theta$。可以数学上验证（亦是定轴转动的物理本质），其满足：


$$
\begin{align}
Q(\mathbf n,\theta_1)Q(\mathbf n,\theta_2)=Q(\mathbf n,\theta_1+\theta_2)
\end{align}
$$


因此$Q(\mathbf n,\theta)$构成一个$\theta$的单参数Abel子群。反幺李代数$\mathfrak{su}(2)$的基可以由该子群切向量得到：


$$
\begin{align}
A_i=-\frac{\mathrm d}{\mathrm d\theta}Q(\mathbf i,\theta)\mid _{\theta=0}
\end{align}
$$


这亦构成了$A_1$型李代数。

#### $A_1$型李代数$\mathfrak{su}(2)^c$

其基根据物理取为：


$$
\begin{align}
\mathbf L_1=\frac12\sigma_1=\frac12\begin{pmatrix}
0&1\\
1&0\\
\end{pmatrix}\quad \mathbf L_2=\frac12\sigma_2=\frac12\begin{pmatrix}
0&-i\\
i&0\\
\end{pmatrix}\quad \mathbf L_3=\frac12\sigma_3=\frac12\begin{pmatrix}
1&0\\
0&-1\\
\end{pmatrix}
\end{align}
$$


其满足常见的角动量对易关系：


$$
\begin{align}
[\mathbf L_i,\mathbf L_j]=i\varepsilon_{ijk}\mathbf L_k
\end{align}
$$


也可以取Weyl基，亦即升降算符：


$$
\begin{align}
\mathbf L_{\pm}=\mathbf L_1\pm i\mathbf L_2\quad [\mathbf L_+,\mathbf L_-]=\mathbf L_z\quad \mathrm{ad}(\mathbf L_z)\mathbf L_{\pm}=\mathbf L_{\pm}
\end{align}
$$


接下来研究$A_1$型李代数的玻色子算符实现。考虑二量子态的玻色子，其产生湮灭算符记为$a(a^\dagger),b(b^\dagger)$。定义算符：


$$
\begin{align}
J_1=\frac{a^\dagger b+b^\dagger a}2,J_2=\frac{a^\dagger b-b^\dagger a}{2i},J_3=\frac{a^\dagger a-b^\dagger b}2
\end{align}
$$


可以证明这三个算符构成了$A_1$型李代数。亦可以证明存在两个特殊算符：


$$
\begin{align}
J=\frac{a^\dagger a+b^\dagger b}2\quad J^2=\frac12N(\frac12N+1)\quad N=2J
\end{align}
$$


其满足与任意$J_i$均对易，因而可以构建$J$与$J_3$的共同本征态。由于这两个本质都是由Bose粒子数算符构成的，因而可以用Bose粒子表象表示：


$$
\begin{align}
J\mid n_1,n_2\rangle=\frac{n_1+n_2}2\mid n_1,n_2\rangle\\
J_3\mid n_1,n_2\rangle=\frac{n_1-n_2}2\mid n_1,n_2\rangle
\end{align}
$$


分别定义本征值为$j=\frac{n_1+n_2}2$与$m=\frac{n_1-n_2}2$，已经可以看出，这两个本征值在角动量问题中具有特殊的物理意义：球谐函数的两个量子数。由于$n_i$的非负整数性质，显然有$-j\leq m\leq j$且两者均为半整数或整数。

我们找到了$\mathrm{SU}(2)$的不等价既约酉表示系，记为$D^j$。每一个表示具有$2j+1$维度。角动量的耦合法则可以用$\mathrm{SU}(2)$的群语言表示为：


$$
\begin{align}
D^j\otimes D^{j^{\prime}}=D^{j+j^{\prime}}\oplus D^{j+j^{\prime}-1}\oplus\cdots\oplus D^{\mid j-j^{\prime}\mid }
\end{align}
$$


可以通过表示的维数相等来验证。由于任意表示$D^j$都可以从$\underbrace{D^{\frac12}\otimes\cdots\otimes D^{\frac12}}_{2j}$中取最高权既约表示中获得，因而也称$D^{\frac12}$为自然表示。

[^1]: 这一步物理上有重要应用：寻找狄拉克矩阵。
